\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}


\noindent En capítulo presenta en la sección 6.1 las conclusiones a las que se llegaron al terminar este trabajo de tesis. En la sección 6.2
se presentan las contribuciones que se realizaron y finalmente en el capítulo 6.3 se presentan trabajos futuros.
y trabajos futuros.


\section{Conclusiones}
\noindent Considerando el rápido crecimiento e importancia que la IoT está tomando en la actualidad, se requiere de
mayores esfuerzos en ingeniería de software para la especificación, diseño, construcción y mantenimiento de aplicaciones de la IoT.
Es por ello que ha sido motivada la creación de la metodología de desarrollo de aplicaciones de la IoT
presentada en este trabajo de tesis.\\


IoT es una nueva área que requiere de una preparación multidisciplinaria y extensiva, es así pues, que dados los
estudios y estimaciones de que para el año 2020 existirán 24 mil millones de dispositivos intercontectados y el crecimiento de esta
cifra en los años siguientes que podría ser necesario el surgimiento de una nueva disciplina que una los aspectos
fundamentales de la ingeniería de software e ingeniería electrónica para el desarrollo de este tipo de aplicaciones, una
\textit{Ingeniería de la Internet de las Cosas}.

\section{Contribuciones}

Las metodologías de desarrollo actuales han sido ideadas para ser utilizadas ampliamente en proyectos donde el plano virtual es el
predominante; es por ello que entre sus etapas de especificación de requerimientos no se consideró la necesidad de incluir una fuerte
presencia de un mundo físico que se extiende hacia el digital. Es por ello que como objetivo principal de este trabajo de tesis se ha diseñado
una metodología de desarrollo de aplicaciones de la IoT como un enfoque ligero, práctico y de fácil aprendizaje.



\section{Trabajos futuros}
El presentado trabajo ha abierto las puertas a nuevos proyectos de investigación. Entre ellos es la evolución y refactorización del sistema de monitoreo de
transportes escolares presentado en el capítulo 5 para la integración de servicios de gestión de información y el diseño e implementación de un framework
para el desarrollo de aplicaciones de la IoT.\\

La evolución y refactorización del sistema de monitoreo de transportes escolares para la integración de servicios de gestión de información implica la
aplicación de técnicas de minería de datos y web semántica para estudiar la información que el sistema de monitoreo ha generado durante sus meses de
funcionamiento.\\

El diseño e implementación de un framework para el desarrollo de la IoT implicará la definición de modelos conceptuales para que el framework
soporte las tareas de programación de familias de aplicaciones de la IoT orientadas a transportes escolares y tomar el reto de elegir una correcta
plataforma tecnológica en la cual llevar el framework a su construcción.\\
